% !TEX root = pfc.tex

De acordo com \cite{dnit:2011:online}, Departamento Nacional de Infra-Estrutura de Transportes, a contagem volumétrica consiste em quantificar o volume de veículos que trafegam por um determinado trecho da rodovia, durante um intervalo de tempo definido. A contagem de veículos é importante para o cumprimento de diversas finalidades, dentre elas: planejamento do sistema rodoviário, estabelecimento de tendências de tráfego futuro, determinação do volume de viagens de forma a proporcionar justificativa econômica aos investimentos programados, avaliação do fluxo existente de tráfego em relação ao sistema rodoviário atual, planejamento e justificativa do policiamento, realização de análise estatística de acidentes, estudos de localização de postos de pesagem, socorro médico emergencial, entre outros.

\cite{goldner:2009:misc} define dois métodos de contagem: \textbf{manual} e \textbf{mecânica}. A contagem manual utiliza recursos humanos, ou seja, pesquisadores observam o fluxo de veículos e manualmente fazem suas anotações. Esse procedimento é vantajoso pela precisão e variedade nas informações de tráfego obtidas, como tipo e tamanho dos veículos, além de proporcionar flexibilidade, simplicidade e rapidez de execução. No entanto, é um método com limitações de cobertura e de alto custo. A contagem mecânica utiliza detectores de tráfego de instalações permanente ou móvel. Possui algumas vantagens, dentre elas: baixo custo operacional, grande amplitude de tempo de cobertura e boa precisão. Por outro lado não fornecesse muitas informações e demanda investimento inicial alto.

A classificação feita por \citeauthor{goldner:2009:misc} peca ao usar o termo contagem mecânica para caracterizar métodos não manuais. Grande parte dos equipamentos de contagem volumétrica são dispositivos eletrônicos, por exemplo sensores micro-ondas, ultra-sônicos e piezoelétricos, descaracterizando o uso dessa nomenclatura. Até mesmo o tubo pneumático, que pode ser considerado um dispositivo mecânico, utiliza sinais elétricos para transmissão dos dados. Por esse motivo, será adotado o termo \textbf{contagem automática} para descrever os métodos de contagem que não dependem diretamente da participação humana durante o processo de obtenção dos dados.

Por sua vez, os métodos automáticos de contagem podem ser classificados como \textbf{invasivos} e \textbf{não-invasivos}. Os métodos invasivos necessitam de instalações junto ou sob a camada asfáltica. Já os métodos não-invasivos não modificam a estrutura da via, com instalações acima ou às margens da faixa de tráfego \citep{goldner:2009:misc}.

\section{Equipamentos invasivos} % (fold)
\label{sec:equipamentos_invasivos}

\subsection{Tubo pneumático} % (fold)
\label{sub:tubo_pneum_tico}

% subsection tubo_pneum_tico (end)

\subsection{Detector de laço indutivo} % (fold)
\label{sub:detectores_de_la_os_indutivos}

% subsection detectores_de_la_os_indutivos (end)

\subsection{Sensor magnético} % (fold)
\label{sub:sensores_magn_ticos}

% subsection sensores_magn_ticos (end)

\subsection{Sensor piezoelétrico} % (fold)
\label{sub:sensores_piezoel_tricos}

% subsection sensores_piezoel_tricos (end)

% section equipamentos_invasivos (end)

\section{Equipamentos não-invasivos} % (fold)
\label{sec:equipamentos_n_o_invasivos}

\subsection{Câmera de vídeo} % (fold)
\label{sub:c_mera_de_v_deo}

% subsection c_mera_de_v_deo (end)

\subsection{Radar por microondas} % (fold)
\label{sub:radar_por_microondas}

% subsection radar_por_microondas (end)

\subsection{Sensor infravermelho} % (fold)
\label{sub:sensor_infravermelho}

% subsection sensor_infravermelho (end)

\subsection{Sensor de vetor de acústica passiva} % (fold)
\label{sub:sensor_de_vetor_de_ac_stica_passiva}

% subsection sensor_de_vetor_de_ac_stica_passiva (end)

% section equipamentos_n_o_invasivos (end)

\section{Aplicações de Visão Computacional} % (fold)
\label{sec:aplica_es_de_vis_o_computacional}

\subsection{Direção autônoma de veículo inteligente} % (fold)
\label{sub:dire_o_aut_noma_de_ve_culo_inteligente}

\cite{thrun:2006:article}

% subsection dire_o_aut_noma_de_ve_culo_inteligente (end)

\subsection{Detecção de placa de veículos} % (fold)
\label{sub:detec_o_de_placa_de_ve_culos}

\cite{martinsky:2007:masther}

% subsection detec_o_de_placa_de_ve_culos (end)

\subsection{Contagem volumétrica utilizando dispositivos móveis} % (fold)
\label{sub:contagem_volum_trica_utilizando_dispositivos_m_veis}

\cite{feitosa:2012:masther}

% subsection contagem_volum_trica_utilizando_dispositivos_m_veis (end)

% section aplica_es_de_vis_o_computacional (end)